<?xml version="1.0" encoding="gb2312" ?> 
<infoPic>
<pic>
<af>财税新常态</af>
<bf>李炜光</bf>
<cf>天津财经大学财政学科首席教授</cf>
<home>                                     		                                                                                                                                		
课程前言
    跟大家做一个汇报，可惜没有做出PPT，这几天一直忙，连觉都睡不足，昨天还在政法大学做一个学术报告，就把我自己关于宏观经济政策发生某种经济学的变化，这种动向可以供我们学习经济学，研究经济学学者参考，我自己的一个体会，还没有写出文章来。这个变化主要是我们宏观经济政策这些年特别是2008年4万亿政策之后，发生了一个根本性的扭转，这种扭转应该说是从凯恩斯的干预者慢慢转向奥地利学派，至少有这样的迹象，这种迹象感觉表现为三个方面：
第一个就是供给侧的变化，供给侧本身不是奥地利学派所主张的，但是供给侧改革它的源头是萨伊，萨伊的定律，就是做减税的文章，这个变化就证明它是奥地利学派的，因为萨伊是奥地利学派的，比蒙格尔还要早，这个是一个方面。
    第二个方面是减少干预，我们感觉供给侧的改革特点不是加强干预，而是减少干预，因为供给主要是企业家的事，创新也是企业家精英的事情，这个问题应该是可以证明，减少干预奥地利学派所主张的价值，在我们的宏观政策当中是有所体现的。
第三个方面，就是关于我们这个税收，政府征税道德问题开始提出来的，特别是税收的减税的主张的提出，另外更关注跟支出的对应关系，就是这个税收用在什么地方，更多可能用于提高国民福利，这些方面，所以这个税收道德问题也是奥地利学派主张的，特别是我带来的这本书《人、社会和国家》这本书。这三个方面我是有这样一个感觉就是宏观经济政策，积极的财政政策以后不应该在更多跟凯恩斯学派挂钩，可能揉进了奥地利学派的因素，这个我提出供大家参考。
奥地利学派大家知道，它是19世纪70年代兴起来的，开始出现的，后来大致现在可以使奥地利学派有15位，16位差不多，他们认可共同的价值是主观价值论、方法论个人主义和市场过程理论，但是他们之间也不太一样，比如说门格尔、米塞斯、罗斯巴德他们更多是理性主义，哈耶克他是欧洲的经验主义，他们之间的分歧对我们研究经济学是有点启发的，用经验来检验一条经济学法则是有效的还是无效的。我们走后的一条路，力争用实证的方法、用经验的方法来论证一条经济学理成立的。米塞斯曾经说过经济学法则是先验的，这跟自然科学是不一样的。自然学科的命题必须不断接受新的数据的检验，所以他的假设对他来说是永远具有有效性，我们研究社会科学理论就不能用这个方法，用这个方法实际上这种是方法论的错误。米塞斯说经济学论题具有先验的有效性，所有法则都可以通过逻辑演绎出来，通过经验数据来检验经济学命题是是完全没有必要的。所以我们现在用调研得来的数据来撰写研究报告，是不能用它来说明一条经济学原理，也就是学术研究的规范研究，它是通向这个规范研究应该是理论和历史，而不是实证的方法。我们调研报告的写作价值不说就没有了，而也是很重要，可以为政府决策提供服务，但是不能代替经济学研究，可以属于经济学原理的某种应用。奥地利学派的分歧，方法论的根本分歧不是说明他们之间有很多不能相融的地方，而说这个学科富有张力和生命力，比如说哈耶克就不属于理性学派，他属于经验学派。
一、供给侧改革和减税
下面说萨伊这个理论很熟悉了，我们力争说明我们现在的供给侧改革和萨伊定律的关系不是很大。其实是基本理论是来源于他，这个来源不光是减税的问题，我们把供给创造自身的需求归结为萨伊定律不是特别的完整，萨伊定律不是那么简单，生产商品X就等于创造了等量的需求X，不是这样的，而是生产商品X导致需求商品的ABC，我们生产一个房屋，我们所有的装饰，还有生活用品都被创造出来，这就是ABC，某种商品可能存在剩余或者短缺，但是在总量上不会，只是一个货币的现象，市场能自动纠正这个失衡。萨伊可能是最早把税收分为直接税和间接税的经济学家，他指出所有的税收都有损害再生产的负效应，因为它阻碍了生产性资本的积累。我们现在所有的减税实际上就是在4万亿再加上后面数万财政投入仍然不能刺激真正需求，结构性减税也实行了很多年，但是效益不明显，现在仍提减税，现在这个减税是非常认真的，现在我们财政学必须给出一个明确答案。原因在于税收过重导致生产性资本的积累，就是萨伊说的这个问题，它被损害了，很多的企业家现在脚踩两只船不把自己的资金投入于继续扩大再生产方面，萨伊所指出的问题就出现了。我们最近组成的调研组，对全国4个省区进行民营企业，特别是中小民营企业税负的调研证明这一存在，民营企业税负仍然是重的，这里面不光税还有各种收费和消费，特别是五险一金的消费，都对企业家的造成负担，造成企业预期不好。这种在将来减轻税负宏观经济政策制定方面必须给予足够的重视。而且萨伊是反对高税率和高水平财政支出这是两方面问题，他认为过度征税无异于自杀，我们现在经济增长为什么下降，而且现在说是6.9%，其实我在上海这两天跟上海的几位经济学家在一起吃饭聊天，有一个共同感受，我们实际上没有，连6.9%都达不到，经济下行可能性继续存在，未来可能会影响就业。这个是减税。
二、减少干预
第二个问题是干预，就是奥地利学派反对干预经济的，因为我特别推崇罗斯巴德就是反对政府干预，政府干预它会导致经济体生命力下降，奥地利经济学派它是反对干预经济生活，认为干预主义者的理论基础上，他们把经济设想为一部机器可以随意调节，实际上经济运行是由人的活动构成的，人有思想，人不是机器，每个人的思考都非常重要的，人的想法决定人的行动，无数人的行动是不可能预想控制的，经济学应该研究人的行动，而不只是一种选择，一种人的选择。应该考察这种看不见的力量，而且他们对看不见的力量分析应该跟斯密看不见手相联系。所有国家的政策、法律、法规那么都不能干预经济内在的这种积累。干预主义损害社会经营，给经济带来危害。
奥派认为对于人类社会来说，最重要的是那些看不见的因素，比如人的头脑中的知识、观念等等，对这种看不见的力量人类是无法准确计算出来的，因为我们不知道每个人究竟在想什么，以及他们之间的合作是怎样才形成的，就是合作关系。所以这种偶然性是无法计算的，这样一来米塞斯就认为，好的制度是促进人类合作制度形成的一个非常关键的因素，政府的作用是保护私有产权和自由市场机制，这是米塞斯。
哈耶克认为好的制度是有助于发挥每个人的才能的制度。罗斯巴德认为好的制度应符合自然法则，所有的国家干预都会带来不幸的后果。这个跟奉行多年的干预思维相矛盾的，但是我们开始往后撤，奥地利学派把看不见的力量和制度联系起来思考，制度要充分体现出自由和价值，而自由市场不仅要有效率而且也是正义的，自由的市场经济带来的不仅繁荣的社会，也是一个道德的社会。不能经济发展了，但是道德被损坏了，我们真正关心的经济问题不应该是宏观经济的指标、数据，比如说增长或者就业，这些具体的数据，而是经济制度是不是合理。那么我们现在生活在干预时代，需要不是继续干预或者额外干预，应该是关注如何减少干预，纠正不当干预这样的问题，政府财政税收在这方面具有非常重要的影响。
三、税收道德问题
第三个方面，道德问题，道德问题，罗斯巴德对税收采取了否定的态度，认为税收正义不可能的。这种思考价值在哪里，因为西方理论认为税收跟国家一样本质上是一种恶，税收本身不益的，为什么还离不开，人类社会是离不开税收的，但是税收方面激励人类社会如何设置各种制度约束来防范这种恶，限制这种恶，在这一方面促进人类社会文明的进步，这个问题仍然如此。
我们中国现实问题仍然受这种理论启发，也还是看到它的价值，也就是我们这些年的税收是高增长，是有目共睹的，这种高增长带来一个问题就是催生出一个庞大政府，这个庞大政府要做很多事情，或者要做越来越多的事情，就陷入了循环，税收越来越多，政府越来越大，就需要更多的税收。这种税收到最后由于没有法律和制度的界限限制，这种税收最终影响到市场机制正常的运行，也会影响到我们现在甚至可以感受到，已经影响到微观经济创新和创造，现在不得不呼吁大众创新、万众创新，但是实际上我们经济学这样的领域人大家都应该清楚，创业可能另说，创新是不可能大众的，我们听到很多企业在呼吁，这样搞下去可能是一种危险。我是对这个有体会的。
我们更重要是体现出这种税收的正义性，然后让它去维护市场机制，其所反映出每个人个体的自由，只要我们人民，我们的每个企业家，在一个充分自由享有这样一个空间当中活动，他们就有无穷无尽创造力，市场机制可以得到充分发挥，我们经济体将来才能无穷无尽的活力。从1978年开始算，算到2011年开始出现了这种明显的经济下行的趋势，基本上这一轮的经济增长周期已经结束了，这个时间算起来也不过只有33年时间，但是今天中午在跟周教授交流的时候他的一个想法非常有道理，你看看韩国，韩国这一轮经济增长周期，每一个经济体一开始都有一个高增长的时间，韩国延续了43年，我们中国的台湾省延续了48年，那么这个时间我们大陆并没有达到，我们只有33年时间，更为严重这一轮高经济增长结束之后，下来的问题应该是带来城市化的明显提高，这两个经济体它的城市化率都达到80%左右，我们只有54%，我们还是一个比较虚的概念，把农民工的人口这个数字全算上才达到54%，如果算实质性的这个城市化率，我们城市化率大概只有30%到40%，比这个低得多，就带来一个问题未来中国经济增长支撑率是在哪里，这些农民进城拥有城市户籍，买得起城市房屋，成为这个城市的纳税人，给未来经济增长带来一个支撑力，依托的力量。现在我们没有完成这个问题，对经济增长高增长周期结束，但是城市化率没有上来，跟前些年实行的这种单纯刺激需求这一方，而且实行重税的政策有直接的责任关系，我们经济学界我们财政学界应该对此有充分的注意，研究它的成因和结果，我就说这些，谢谢。
</home>
</pic>

</infoPic>